% Grundlagen

\chapter{Grundlagen zur weiteren Arbeit}
\label{chap:grundlagen}

	\section{Pseudo-Inverse}
	\label{sec:pseudo-inv}
	
		\ifpbeamer
			\begin{frame}{Pseudo-Inverse}
				\begin{itemize}[<+->]
					\item $Ax=b$ lösen, indem man die Pseudo-Inverse $A^+$
					\item Dann kann man $x$ mit $x=A^+ b$ berechnen
					\item Berechnung der Pseudo-Inversen ist äquivalent zu (\cite{num-1})
						\[ \|Ax-b\|_2 \rightarrow min \]
						\[ \|x\|_2 \rightarrow min \]
				\end{itemize}
			\end{frame}
		\else
			Allgemeine Gleichungssysteme $Ax=b$ können gelöst werden, indem man die Pseudo-Inverse $A^+$ herausfindet und die Gleichung zu $x=A^+ b$ umformt.
			
			Die Berechnung der Pseudo-Inversen ist, wie in \cite{num-1} beschrieben, äquivalent zu 
			
			\[ \|Ax-b\|_2 \rightarrow min \]
			\[ \|x\|_2 \rightarrow min \]
		\fi

	\section{Singulärwerte}
	\label{sec:singulaer-werte}
		
		\subsection{Definition von Singulärwerten}
		\label{subsec:def-singulaer-werte}
		
			\ifpbeamer
			\else
				Laut \cite{wiki-singulaerwert_zerlegung} kann man die Singulärwerte einer Matrix aus dessen Darstellung als Produkt dreier spezieller Matrizen, dem Ergebnis einer Singulärwertzerlegung, ablesen. Diese Werte existieren für jede Matrix und charakterisieren die Eigenschaften dieser. 
			\fi
			
		\subsection{Singulärwertzerlegung}
		\label{subsec:singulaerwert_zerlegung}
		
			\ifpbeamer
				\begin{frame}{Singulärwertzerlegung}
					\begin{itemize}[<+->]
						\item Singulärwertzerlegung $A = U \Sigma V^T$
						\item wobei $U$ und $V$ unitäre Matrizen sind und
						\[ \Sigma = \left( 
						\begin{array}{*{3}{c}|*{3}{c}}
						\sigma_1 & & & & \vdots & \\
						& \ddots & & \cdots & 0 & \cdots \\
						& & \sigma_r & & \vdots & \\
						\cline{1-6}
						& \vdots & & & \vdots & \\
						\cdots & 0 & \cdots & \cdots & 0 & \cdots \\
						& \vdots & & & \vdots & \\
						\end{array}
						\right) \]
						mit 
						$ \sigma_1 \ge \cdots \ge \sigma_r > 0 $
					\end{itemize}
				\end{frame}
			\else
				Die Singulärwertzerlegung sieht wie folgt aus:
				\[ 
					A = U \Sigma V^T \label{formula:svd} \tag{i}
				\]
				wobei $U$ und $V$ unitäre Matrizen\footnote{Unitäre Matrizen sind Orthogonalmatrizen} sind und
				\[ \Sigma = \left( 
					\begin{array}{*{3}{c}|*{3}{c}}
					\sigma_1 & & & & \vdots & \\
					 & \ddots & & \cdots & 0 & \cdots \\
					 & & \sigma_r & & \vdots & \\
					 \cline{1-6}
					 & \vdots & & & \vdots & \\
					\cdots & 0 & \cdots & \cdots & 0 & \cdots \\
					 & \vdots & & & \vdots & \\
					\end{array}
				\right) \]
				mit 
				\[ \sigma_1 \ge \cdots \ge \sigma_r > 0 \]
				
				\Cref{fig:singulaer_werte_visual} zeigt eine Visualisierung von einer Singulärwertzerlegung (\cref{formula:svd}).
				
				\begin{figure}[H]
					
					\centering
					
					\includegraphics[width=1\linewidth]{../common/singulaer_werte_visual.png}
					
					\caption[Singulärwertzerlegung]{Visualisierung einer Singulärwertzerlegung (Quelle: https://upload.wikimedia.org)}	
					
					\label{fig:singulaer_werte_visual}
					
				\end{figure}
			\fi
	
		\subsection{Lösungsansatz mit Singulärwerten}
		\label{subsec:konditionszahl_allgemein}
		
			\ifpbeamer
				\begin{frame}{Lösungsansatz mit Singulärwerten}
					\begin{itemize}[<+->]
						\item Der relative Fehler $e_r$ wird mit $\frac{\sigma_1}{\sigma_r}$ verstärkt (\Cite{num-1})
						\item Konditionszahl für allgemeine Matrizen
							\[ \kappa(A) = \frac{\sigma_1}{\sigma_r} \]
						\item Lösungsansatz: Konditionszahl gering halten
					\end{itemize}
				\end{frame}
			\else
				Nach \cite{num-1} gilt: Der relative Fehler $e_r$ wird mit $\frac{\sigma_1}{\sigma_r}$ verstärkt.
				
				Dies definiert für allgemeine Matrizen $A \in \mathcal R^{m \times n}$ die Konditionszahl (siehe \cref{sec:schwierigkeiten})
				\[ \kappa(A) = \frac{\sigma_1}{\sigma_r} \]
				
				Die Phänomene aus \cref{sec:schwierigkeiten} lassen sich durch diese Singulärwerte erklären. Der Lösungsansatz wird es sein, den Quotienten $\frac{\sigma_1}{\sigma_r}$ gering zu halten.
			\fi